\myChapter{État de l’art sur les langages de modélisation pour la planification et résolution par contraintes}{}\label{chap:etat-de-l-art}
%\myMinitoc{Profondeur de la minitoc (section|subsection|subsubsection)}{Titre de la minitoc}
\myMiniToc{mysection}{Sommaire}

% ====section=====
\mySection{Introduction et Méthodologie}{}
Ce chapitre propose une revue systématique de la littérature portant sur la conception et l'usage de langages spécifiques à un domaine (DSL) pour la modélisation déclarative de problèmes de planification, et leur résolution via la Programmation par Contraintes (CP). Les problèmes de planification (\textit{scheduling, timetabling, rostering}) constituent une famille de problèmes d'optimisation combinatoire NP-difficiles apparaissant dans une vaste gamme d'applications : gestion d'établissements de santé, emplois du temps académiques, logistique ou encore industrie manufacturière.

Historiquement, la modélisation de ces problèmes requiert une expertise avancée en recherche opérationnelle. Face à cette complexité, la communauté scientifique a développé de multiples approches, allant de langages très formels (comme MiniZinc ou Essence Prime) jusqu'aux tentatives hybrides récentes mobilisant l'Intelligence Artificielle générative (LLM). L'objectif de ce chapitre est d'analyser ces solutions, de comprendre leurs mécanismes, de mettre en évidence leurs limites actuelles (notamment vis-à-vis des utilisateurs non experts) et de positionner notre apport scientifique.

\subsection{Méthode PRISMA}
Notre recherche a été structurée autour de la méthode PRISMA (\textit{Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses}). Partant de grandes bases de données académiques telles que Scopus, ACM DL, IEEE Xplore et arXiv, nous avons d'abord identifié un vaste corpus d'articles (publiés entre 2010 et 2025). Le processus d'élagage, composé de la suppression des doublons et du filtrage par pertinence thématique à partir des résumés, nous a permis de conserver les publications traitant conjointement de langages déclaratifs, de planification et de contraintes. Après lecture complète, une quinzaine d'articles et références techniques majeures ont été retenus. Ils sont classés en deux catégories : les frameworks déclaratifs formels éprouvés et les méthodes émergentes via l'Intelligence Artificielle.

% ====section=====
\mySection{Langages et Frameworks Formels}{}

Cette section analyse les outils et langages fondamentaux qui ont structuré l'évolution de la résolution par contraintes. L'enjeu central commun à ces travaux est d'abstraire la difficulté technique des solveurs pour fournir un moyen d'expression puissant.

\subsection{L'écosystème MiniZinc et ses extensions}
MiniZinc \cite{GL1, GL2} est sans aucun doute le langage de modélisation déclaratif prédominant de l'état de l'art. Son atout principal réside dans sa neutralité vis-à-vis des solveurs : un modèle MiniZinc est compilé en un langage intermédiaire bas-niveau (FlatZinc), qui peut ensuite être résolu par divers moteurs sous-jacents, qu'ils reposent sur la CP, la programmation linéaire en nombres entiers (MILP), ou la logique de satisfiabilité (SAT et SMT). 

Bien que MiniZinc fournisse un vocabulaire extrêmement riche, plusieurs travaux sont venus l'étendre pour palier à ses rigidités initiales :
\begin{itemize}
    \item \textbf{MiniSearch \cite{rendl2015minisearch}} ajoute une couche de méta-recherche au-dessus de MiniZinc. Il permet aux modélisateurs de spécifier des stratégies complexes (comme la recherche par grands voisinages ou LNS) de façon déclarative, conservant ainsi l'indépendance aux solveurs.
    \item \textbf{MiniBrass \cite{GL4}} vient combler les limites de MiniZinc concernant les contraintes souples (\textit{soft constraints}). En s'intégrant au langage, il offre une structure de gestion des préférences et d'optimisation multi-critère basée sur des relations locales.
    \item \textbf{MiningZinc \cite{guns2017miningzinc}} illustre la versatilité de l'écosystème en transposant le formalisme Zinc à la fouille de données (data mining) sous contraintes, grâce à une exécution qui associe sélection heuristique et enchaînement automatique de solveurs.
\end{itemize}

\subsection{Essence, Conjure et Savile Row : L'abstraction ascendante}
L'un des défis majeurs de la modélisation formelle demeure le goulot d'étranglement lié à l'expertise requise \cite{akgun2013automated}. 
Conjure \cite{akgun2022conjure} répond à ce problème en autorisant une spécification formelle mais abstraite à l'aide du langage Essence. Conjure génère automatiquement des modèles de contraintes intermédiaires valides en assurant la gestion implicite des symétries. Ce modèle transitif (Essence Prime) est ensuite confié à \textbf{Savile Row} \cite{nightingale2017automatically}, un outil d'amélioration automatique. Savile Row applique une série de reformulations automatiques puis compile le modèle vers le backend le plus adapté (CP ou SAT/SMT).


\subsection{Intégrations industrielles : OR-Tools et Encodages spécifiques}
Du côté des performances pures, un pan de la recherche se focalise sur l'optimisation des solveurs eux-mêmes. Bofill et al. \cite{bofill2020smt} ont examiné la transposition logicielle de problèmes de type RCPSP (\textit{Resource-Constrained Project Scheduling}) directement vers du code SMT (Satisfiability Modulo Theories), illustrant la puissance de certains encodages spécifiques. 
Sur le marché applicatif, la suite CP-SAT de \textbf{Google OR-Tools} \cite{ortools2024} représente un hybride industriel ultra-performant. Bien que OR-Tools fonctionne par le biais d'APIs de programmation impérative (Python/C++) empêchant la création littérale de fichiers de modèles comme avec MiniZinc, il constitue l'un des moteurs cibles les plus fiables pour s'interfacer avec de futurs langages "métier" ou DSL.

% ====section=====
\mySection{Nouvelles approches basées sur l'Intelligence Artificielle}{}

Face à la barrière d'apprentissage requise pour manier correctement des langages tels que MiniZinc ou Essence, un corpus très récent de travaux (2024-2025) tente d'utiliser l'IA générative et les \textit{Large Language Models} (LLMs) comme traducteur universel entre la langue naturelle de l'utilisateur (NL) et les solveurs de contraintes.

\subsection{Génération directe et Apprentissage en contexte}
Dès 2024, les chercheurs ont mis autour de la table des techniques d'\textit{In-Context Learning} pour guider les LLMs vers l'écriture de modèles CP \cite{constraintllmicl2024}. Ils ont défini des \textit{blueprints} intermédiaires faisant office de passerelle structurelle. En 2025, la communauté a solidifié cette évaluation par l'introduction du dataset \textbf{Text2Zinc} \cite{text2zinc2025}, qui fournit une référence empirique évaluant la viabilité de traduction de problèmes textuels discrets directement vers le langage MiniZinc. Ces études démontrent que les LLMs ont une compréhension élémentaire de l'optimisation combinatoire \cite{acmg2025}, bien que leurs capacités se heurtent rapidement aux contraintes logiques globales (AllDifferent, Cumulative, etc.) où la syntaxe est rigoureuse. 

\subsection{Approfondissement : Agents et RAG dédiés au CSP}
Pour contourner la limite cognitive des petits modèles "one-shot", des architectures composites ont vu le jour. \textbf{ConstraintLLM} \cite{constraintllmemnlp2025} utilise l'apprentissage par renforcement (fine-tuning) combiné à un RAG (\textit{Retrieval-Augmented Generation}) métier pour fiabiliser l'encodage des règles mathématiques. Dans la même mouvance, **Gala** (\textit{Global Constraint Agents}) \cite{gala2025} segmente la génération du modèle en déléguant chaque sous-partie des contraintes globales à un agent spécialisé.

Enfin, l'amélioration des interactions hybrides Homme-Machine a abouti sur \textbf{MCP-Solver} \cite{mcpsolver2024}. Ce dernier propose de ne pas isoler l'IA, mais de l'intégrer au sein du système de programmation par contraintes pour de l'édition guidée (validation syntaxique itérative).

% ====section=====
\mySection{Bilan, Limites et Positionnement Scientifique}{}

L'étude des deux grandes classes d'outils (langages formels et IA) révèle l'état de maturité de ce domaine.

\subsection{Limites des approches existantes}
L'état de l'art actuel regorge d'outils dotés d'une \textbf{puissance mathématique et formelle élevée} (MiniZinc offre une indépendance vis-à-vis des solveurs, et Savile Row procède à d'excellentes reformulations abstraites). Parallèlement, l'IA offre une **compréhensibilité lexicale immédiate**. Néanmoins, ces solutions présentent de sérieuses limitations face à un contexte applicatif réel :
\begin{itemize}
    \item \textbf{L'opacité conceptuelle : } Même considérés comme de « haut niveau », MiniZinc et Essence exigent l'assimilation de paradigmes algorithmiques (la propagation des matrices, l'encodage asymétrique, les arrières-plans des domaines discrets).
    \item \textbf{L'absence d'une abstraction axée "Planification" :} Qu'il s'agisse de recherche opérationnelle ou de LLM, les instances s'articulent uniquement autour d'entiers et de "listes d'actions". Il manque aux utilisateurs finaux des primitives sémantiques directes propres à l'ordonnancement (Tâches, Horaires, Compétences et Rôles métier). L'utilisateur doit transcrire à la main ces concepts en algèbre.
    \item \textbf{La volatilité des LLMs :} Les outils actuels d'intelligence artificielle produisant du MiniZinc se contentent de prototypes de recherche manquant encore cruellement de garanties formelles \cite{text2zinc2025}. Si la génération de code diverge involontairement de l'énoncé du problème original, la planification obtenue (emploi du temps hospitalier par exemple) sera caduque et indétectable pour l'usager profane.
\end{itemize}

\subsection{Positionnement de notre approche}
Cet espace vacant — l'articulation entre une forte abstraction métier et la puissance certifiée d'un solveur sous-jacent — appelle fondamentalement la création d'un \textbf{Domain Specific Language (DSL) dédié à la planification}. 

Le langage que nous proposons dans cette thèse se positionne à l'intersection des langages formels experts et des interactions simplifiées visant le modélisateur non-expert. Son ambition principale est triple :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Syntaxe Domaine : } Introduire des constructions primitives (\texttt{Activities}, \texttt{Resources}, \texttt{Roles}, \texttt{Preferences}) pour formaliser les concepts de planification sans transiter par des encodages entiers.
    \item \textbf{Indépendance Automatisée : } Permettre la compilation multi-cibles transparente de ces primitives vers les solveurs (par ex. MiniZinc ou OR-Tools).
    \item \textbf{Validation Précoce : } Mettre en place un Server Language offrant une aide statique et des garanties contextuelles à l'utilisateur, ce qu'un LLM nu ne peut garantir.
\end{enumerate}
Cette proposition s'érige donc en tant que trait d'union décisif : la rigueur et l'efficience de Gecode/CP-SAT rendues accessibles moyennant une barrière d'entrée syntaxique drastiquement réduite.