%\myChapterStar{Titre}{Titre court}{Ajouter à la table des matières? (false|true|chapter|section|subsection|subsubsection -chapter par défaut-)}
\myChapterStar{Remerciements}{}{section}

Tout d'abord, je remercie infiniment \textit{Dieu Tout-Puissant}, pour ses bénédictions, sa grâce et son infinie bonté. Sa guidance et sa protection m'ont permis de surmonter tous les obstacles et de mener à bien ce travail. À lui soit toute la gloire et l'honneur.
Je tiens également à exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont contribué à la réalisation de ce mémoire. Sans leur soutien et leurs encouragements, ce travail n'aurait pas été possible.

\begin{itemize}
    \item Je remercie sincèrement \textit{Pr. TCHOUP\'E TCHENDJI Maurice}, mon encadreur académique, pour son inspiration constante et ses précieux conseils tout au long de mon parcours universitaire. Votre expertise et votre soutien indéfectible ont été des piliers essentiels dans l'élaboration de ce travail;
    \item Je tiens à remercier chaleureusement \textit{Dr. NGOUFO TAGUEU Joskel} pour son co-encadrement précieux de ce travail. Le temps qu'il a consacré à m'accompagner, ses conseils pratiques et son investissement personnel ont été des atouts majeurs pour la réussite de cette recherche. Sa disponibilité et son soutien technique m'ont permis de surmonter de nombreux défis;
    \item Merci à \textit{Dr. Adri\'an Puerto Aubel, Dr. TONLE NOUMBO Franck Bruno} pour leur soutien inestimable et leurs recommandations techniques;  
    \item Ma gratitude va également aux distingués membres du jury qui ont accepté d'examiner ce travail. L'attention que vous porterez à cette recherche et vos commentaires critiques constitueront un enrichissement significatif pour ma formation;
    \item À tous les enseignants du département de  Mathématiques-Informatique de la Faculté des Sciences de l'Université de Dschang, en particulier : \textit{Pr. NKENLIFACK Marcellin Julius, Pr. TAYOU DJAMEGNI Clémentin, Pr. FUTE TAGNE Elie, Pr. BOMGNI Alain Bertrand, Pr. KENGNE TCHENDJI Vianney, Pr. SOH Mathurin, Dr. KENMOGNE Edith Belise, Dr. AZANGUEZET Benoît Martin, Dr. FOKOU PELAP Géraud, Dr. ZEKENG NDADJI Milliam Maxime}, pour la qualité de leurs enseignements et leurs précieux conseils.
    % \item À tous les enseignants du département de Mathématiques-Informatique de la faculté des sciences de l'Université de Dschang en l'occurrence :\textit{ Pr. NKENLIFACK Marcelin Julius, Pr. TAYOU DJAMEGNI Clémentin, Pr. FUTE TAGNE Elie, Pr. BOMGNI Alain Bertrand, Pr. KENGNE TCHENDJI Vianney, Pr. SOH Mathurin, Dr. KENMOGNE Edith Belise, Dr AZANGUEZET Benoît Martin, Dr. FOKOU PELAP Géraud, Dr ZEKENG NDADJI Milliam Maxime} pour la qualité de leurs enseignements et leurs précieux conseils.
    % \item À toute l'équipe de \textit{Nzhinusoft Cameroun} (M. Bertrand, M. Gerard, Adrien, Sophoni et Josuah), merci pour vos encouragements et votre soutien tout au long de ce parcours. 
    \item Je tiens à exprimer ma gratitude infinie envers ces deux personnes spéciales, \textit{Mme. MEFFO Clarice,  M. GIEUNANG Albert Roger}, pour leur soutien constant et inconditionnel. Vous avez toujours cru en moi et m'avez donné la force et les moyens de réussir;
    \item À mes frères et sœurs, \textit{VOUGUE Arolle, LEMOFOUET Vidal, SOBJIO Elvira, WAMBA Angelo, MADONFOUET Stevia Lyncha, GIEUNANG Grace Divine}, merci pour votre soutien inconditionnel et votre amour; 
    \item Un grand merci aux familles \textit{TCHOUMI, DONGMO, TEDOM, OUNDJEQUE} pour leur accompagnement et leurs conseils;
    \item Je suis reconnaissant d'avoir des amis aussi précieux, comme \textit{Leonel, Donald, Kelie, Lidelle, Williams, Genie, Ange, Gordan, Valery, Sagesse} et tout ceux que je n'ai pas pu citer qui ont partagé avec moi cette aventure académique. Votre amitié a été un véritable pilier, et je vous en suis profondément reconnaissant.
    \item Je tiens à exprimer ma sincère gratitude à mes aînés académiques, \textit{Bénédicte, Séréna et Aurelle}, pour leur soutien inestimable et leurs conseils éclairés, qui ont grandement enrichi mon parcours et inspiré ma quête de connaissance.
    \item Que tous ceux dont les noms ne figurent pas sur cette page ne se sentent point lésés. Votre contribution est également précieuse et grandement appréciée.
\end{itemize}

\myCleanStarChapterEnd
